**毛瑟C96**（Broomhandle（掃把柄）Mauser / Mauser
C96），是一種由[毛瑟在](../Page/毛瑟.md "wikilink")1896年推出的[半自動手槍](../Page/半自動手槍.md "wikilink")，后经改进，推出了全自动/半自动可转换型，因全自动型其槍套是一個可作为枪托的木製的盒子，所以在[中國稱為](../Page/中國.md "wikilink")「盒子炮」或「匣子槍」。另外在中国还有驳壳枪、快慢机、自来得、大镜面等别称。

## 歷史及設計

毛瑟C96是由[德國](../Page/德國.md "wikilink")[毛瑟兵工廠在](../Page/毛瑟.md "wikilink")1895年12月11日取得專利，次年正式生產，1939年毛瑟廠停止生產，共生產了約一百萬把毛瑟C96，其它國家仿製了約數百萬把。最初的毛瑟槍是德國毛瑟兵工廠的菲德勒三兄弟（Fidel、Friedrich、Josef
Feederle）利用工作空閒時間設計出來，後來毛瑟兵工廠的老闆卻為此槍申請了專利。毛瑟兵工廠生產毛瑟C96一直希望讓德國軍隊能裝備此槍，德國陸軍於一次大戰期間訂購了150,000支9毫米口徑俗稱“Red
9”的毛瑟C96，在戰爭結束前毛瑟兵工廠交付了137,000支給德國陸軍，這是德國陸軍正式裝備此槍的唯一記錄。另外毛瑟C96以及改型、改款通过多种渠道流入中国，在民国初年由于中国枪械相对落后，毛瑟C96进入中国后，因为它射程远、装弹量大、射击精度相对较好，特别是M712
Schnellfeuer进入中国后，由于其单发、连发射击可方便转换、弹夹容弹量大、连发时火力猛，更是在中国赢得了极好的声誉。此枪也有多种仿制品在中国生产，[國民革命軍於](../Page/國民革命軍.md "wikilink")[抗日戰爭時期亦曾經大量使用此槍](../Page/抗日戰爭.md "wikilink")。在二战期间，在中国共产党控制的根据地甚至有外形与毛瑟C96相似，但内部结构、性能均相差极大的仿猎枪结构的“撅把子”、“单打一”、“獨一撅”生产。

M712
Schnellfeuer是C96的全自動改良型，使用可拆式二十發大容量彈匣及可加裝[槍托](../Page/槍托.md "wikilink")，[全自動射擊時在](../Page/自動火器.md "wikilink")50米到80米距離內可以形成猛烈的火力，所以又稱為[衝鋒手槍或戰鬥手槍](../Page/全自動手槍.md "wikilink")，也是世界上第一種量產型的衝鋒手槍。C96甚至在西班牙亦有仿制，稱為[Astra
Model
900](../Page/阿斯特拉M900手槍.md "wikilink")。全自動的毛瑟手槍在中國又被稱為「快慢机」「20響」或「自來得」。

### 中國軍閥內戰

在20世紀初期，[中國當處在](../Page/中國.md "wikilink")[內戰時期](../Page/中國內戰.md "wikilink")，對軍火需求量大。世界各国对中国实行枪支禁运，但手枪不在禁运之列，且中国各地军阀割据，于是駁殼槍開始分兩個主要渠道流入中國，一是經過[歐洲代理商](../Page/歐洲.md "wikilink")──聯合公司賣給[日本武器經銷商和貿易公司](../Page/日本.md "wikilink")，然後由日本銷往中國，這一渠道在[抗日戰爭爆發後中斷](../Page/抗日戰爭.md "wikilink")；二是通過[上海的進出口貿易商將駁殼槍賣給中國](../Page/上海.md "wikilink")。駁殼槍則成為各部隊軍官的首選槍種。[中國工農紅軍和](../Page/中國工農紅軍.md "wikilink")[八路軍的軍官也選配這種槍](../Page/八路軍.md "wikilink")。在中國共產黨的官方說詞中，打响[南昌起义第一槍的駁殼槍就是](../Page/南昌起义.md "wikilink")[朱德的配枪](../Page/朱德.md "wikilink")。

## 型號

[毛瑟 "Red 9"
C96](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mauser_C96_M1916_Red_9_3.JPG "fig:毛瑟 \"Red 9\" C96")
[收進[槍托內的毛瑟Red](../Page/槍托.md "wikilink")
9|thumb|right|200px](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mauser_C96_M1916_Red_9_6.JPG "fig:收進槍托內的毛瑟Red 9|thumb|right|200px")
[安裝槍托的毛瑟Red
9](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mauser_C96_M1916_Red_9_8.JPG "fig:安裝槍托的毛瑟Red 9")
[安裝槍托並使用20發彈匣的M712「速射型」](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mauser_Schnellfeuer_with_stock.jpg "fig:安裝槍托並使用20發彈匣的M712「速射型」")
[使用10發彈匣的M712「速射型」](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mauser_M1932_20181020.jpg "fig:使用10發彈匣的M712「速射型」")

\*;M1896 Kavallerie Karabiner
讓輕裝騎兵使用的卡賓槍改型,使用12吋(早期型)或15吋(後期型)槍管。但因不受軍方採用及銷情不理想而在1899年停産。

\*;M1898 pistol carbine 把槍托與握把結合的卡賓槍型。

\*;M1916 Prussian "Red 9"
[一戰期間](../Page/一戰.md "wikilink")，德意志帝國陸軍向毛瑟購買了150,000把9×19毫米口徑C96衍生型，但至一戰結束前只完成了約137,000把\[1\]。與本為制式手槍的[魯格P08作搭配](../Page/魯格手槍.md "wikilink")，為了避免士兵誤用7.63毫米彈藥，這種9毫米口徑的C96在木制握把刻印了一個紅色的「9」字作記號，因此名為Red
9\[2\]。

\*;M1921 "Bolo" Mauser
德意志帝國在1919年簽署的[凡爾賽條約中](../Page/凡爾賽條約.md "wikilink")，限制了手槍槍管長度及口徑\[3\]，為了順從條約，戰後的德國政府把一戰時的Red
9槍管切短至只有4吋，並改名為M1920。

隨後毛瑟在1920至1921年亦把「條約版」的C96作商業銷售，此型號裝有比Red
9較小的握把，配3.9吋（99毫米）槍管\[4\]，改用7.63×25毫米毛瑟手槍子彈，另有為了取代9×19毫米口徑及9×25毫米口徑出口型的8.15×25.2毫米毛瑟手槍子彈試驗型，但沒有推出。

毛瑟在1921至1930年量產7.63×25毫米口徑型，波羅的海地區的波蘭人、立陶宛人、白俄羅斯人及[自由軍團皆有裝備](../Page/自由軍團.md "wikilink")，俄羅斯多數派（[布爾什維克](../Page/布爾什維克.md "wikilink")）政府（包括新[紅軍](../Page/苏联红军.md "wikilink")）及初期的[蘇聯在](../Page/蘇聯.md "wikilink")1920年代亦大量購買和裝備\[5\]，多數派政府把此型號取名為「Bolo」\[6\]，Bolo的體積亦適合作隱藏式攜帶\[7\]。

\*;M1932／M712 Schnellfeuer
西班牙槍械生產商Astra在1927年至1928年生產C96的改進型，此型號改用可拆式彈匣供彈、具[全自動射擊功能](../Page/自動火器.md "wikilink")。Astra把這批手槍出口至遠東地區\[8\]。
毛瑟亦在1932年起亦自行生產全自動型的C96，名為Schnellfeuer（解為速射）\[9\]，收藏家把這種型號取名為M1932。Schnellfeuer亦有大量出口至中國及[西班牙內戰後期的](../Page/西班牙內戰.md "wikilink")[西班牙第二共和國](../Page/西班牙第二共和國.md "wikilink")。[德意志國防軍在二戰時亦有小量裝備Schnellfeuer](../Page/德意志國防軍.md "wikilink")，並定名為M712\[10\]。

美國在1934年執行的國家槍械法案中，Schnellfeuer歸類為機槍，進口美國時每把需付200美元稅金，可拆式彈匣供彈半自動型亦有出口至美國市場，在戰後取名為M711。

## 各國生產情形

由於簡單可靠易攜帶受當時各國青睞，故毛瑟C96手槍先後透過德國原廠授權或私下，在各國進行仿製動作。如下:

\*;9 OBI 美國的Oyster Bay
Industries推出了C96的可拆式彈匣改裝套件，改裝包括拆除[機匣底版](../Page/機匣.md "wikilink")，供彈彈簧及加裝彈匣釋放鈕和相關部件，並對應其專門生產的10發或20發9毫米彈匣，新的9毫米口徑上機匣亦可對應Red
9及7.63毫米標準型C96上。

\*;[Astra Model 900](../Page/阿斯特拉M900手槍.md "wikilink")
西班牙Astra（Astra-Unceta y Cia）的仿制型名為Astra Model
900，設計與C96相似（包括木制[槍托](../Page/槍托.md "wikilink")），但1942年前的版本沒有槍機鎖\[11\]，Astra
Model
900亦有出口至[抗日戰爭前的中國](../Page/抗日戰爭.md "wikilink")\[12\]，其餘則用於西班牙內戰及1940年至1943年的[納粹德國](../Page/納粹德國.md "wikilink")\[13\]。

\*;山西十七式
[民國軍閥時期](../Page/民國軍閥.md "wikilink")，[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[都督](../Page/都督.md "wikilink")[閻錫山在](../Page/閻錫山.md "wikilink")[太原建立了兵工廠](../Page/太原.md "wikilink")，閻錫山為其屬下部隊配備仿制的[.45口徑的](../Page/.45_ACP.md "wikilink")[湯普森衝鋒槍](../Page/湯普森衝鋒槍.md "wikilink")，但其配備的仍為C96
7.63毫米口徑令後勤供應困難。閻錫山決定生產.45
ACP版本的C96，令後勤供應簡化\[14\]，此型號在1929年起在太原兵工廠定名為「十七式」，槍身刻有「民国拾捌年晋造」及「壹柒式」標記\[15\]。十七式配10發固定式彈倉，以兩個5發彈夾裝填。在[中国人民解放军勝出](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")[國共內戰後](../Page/國共內戰.md "wikilink")，由於口徑與他們的武器不同，解放军把大部份十七式作廢金屬熔掉，但仍有小數流出海外市場。\[16\]

\*;漢陽C96
[漢陽兵工廠在](../Page/漢陽兵工廠.md "wikilink")1923年開始仿制毛瑟C96，發射7.63×25毫米毛瑟手槍子彈，約制造了13,000把\[17\]。

\*;[八十式手槍](../Page/80式衝鋒手槍.md "wikilink")
[中国人民解放军針對基層軍官設計的手槍](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")，仿M712
Schnellfeuer，握把使用[64式手槍握把](../Page/64式手槍.md "wikilink")，使用7.62×25mm
51式手槍子彈，子彈容量分別為10、20發，可單發或[全自動射擊](../Page/自動火器.md "wikilink")，附加肩托有兩種，一般及附刺刀肩托\[18\]。

## 使用國家

[Chinese_soldiers_aiming_Shansi_Type_17.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chinese_soldiers_aiming_Shansi_Type_17.jpg "fig:Chinese_soldiers_aiming_Shansi_Type_17.jpg")士兵\]\]
[10_C96.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:10_C96.jpg "fig:10_C96.jpg")

  -
  - \[19\]\[20\]

  -
  -
  -
  -
  - \[21\]

  -
  -
  -
  -
  - ：於[芬蘭內戰和](../Page/芬蘭內戰.md "wikilink")[二戰期間採用](../Page/二戰.md "wikilink")。\[22\]

  - ：[一戰期間](../Page/一戰.md "wikilink")，德軍裝備了137,000枝「Red 9」衍生型。

  - ：德國空軍於二戰期間裝備了8,000枝「Schnellfeuer」衍生型。另外也從[西班牙購買了數千枝](../Page/西班牙.md "wikilink")[Astra
    Model 900及](../Page/阿斯特拉M900手槍.md "wikilink")903衍生型。

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  - [Ottoman_Flag.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ottoman_Flag.svg "fig:Ottoman_Flag.svg")
    [奧斯曼帝國](../Page/奧斯曼帝國.md "wikilink")：在1897年向德國購買了1,000枝。

  -
  -
  -
  -   -
      - ：在1920年向德國購買了「Bolo」衍生型。

      -
      -
  - [Flag_of_the_Second_Spanish_Republic.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_the_Second_Spanish_Republic.svg "fig:Flag_of_the_Second_Spanish_Republic.svg")
    [西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")

  -
  -
  - ：許多英國[軍官在一戰前私下購買了C](../Page/軍官.md "wikilink")96。

  - [魏玛共和国](../Page/魏玛共和国.md "wikilink")

  -
## 流行文化

毛瑟C96同時出現在許多國家的[電影](../Page/電影.md "wikilink")、[電視劇和文藝作品當中](../Page/電視劇.md "wikilink")，亦因該槍曾一度流行於中國境內而令幾乎每部與北伐戰爭、[抗日戰爭和](../Page/抗日戰爭.md "wikilink")[國共內戰有關的影視作品都會出現它的身影](../Page/國共內戰.md "wikilink")。

以下是部份出現毛瑟C96及其衍生型的作品：

### 電影

  - 《[-{zh-hk:星球大戰;zh-cn:星球大战;zh-tw:星際大戰;}-](../Page/星際大戰.md "wikilink")》系列（Star
    Wars）：作品中登場的「BlasTech DL-44 Heavy Blaster Pistol」是以毛瑟C96為原型。
  - 2009年—《[-{zh-hk:殺神特工;zh-cn:通缉令;zh-tw:刺客聯盟;}-](../Page/刺客聯盟.md "wikilink")》（Wanted）：型號為毛瑟M712速射型，20發彈匣，史隆（[摩根·費里曼飾演](../Page/摩根·費里曼.md "wikilink")）於電影尾段所持有的武器（沒有開火）。
  - 2010年—《[讓子彈飛](../Page/讓子彈飛.md "wikilink")》（Let the Bullets
    Fly）：型號為毛瑟C96和漢陽C96，為電影內最普遍出現的手槍。
  - 2011年—《[-{zh-hk:神探福爾摩斯：詭影遊戲;zh-cn:大侦探福尔摩斯2：诡影游戏;zh-tw:福爾摩斯：詭影遊戲;}-](../Page/福爾摩斯：詭影遊戲.md "wikilink")》（Sherlock
    Holmes: A Game of
    Shadows）：型號為毛瑟M712速射型，10發彈匣，奇怪地會於1891年出現，由夏洛克.福爾摩斯（[小勞勃·道尼飾演](../Page/小勞勃·道尼.md "wikilink")）從詹姆斯·莫里亞蒂教授的軍火庫當中奪取並使用。
  - 2016年—《[-{zh-cn:仁川登陆战;zh-tw:代號：鐵鉻行動;}-](../Page/代號：鐵鉻行動.md "wikilink")》（Operation
    Chromite）：為毛瑟C96，林季鎮（[李凡秀飾演](../Page/李凡秀.md "wikilink")）的隨身武器。

### 電子遊戲

  - 1997年—《[-{zh-hans:辐射;zh-hant:異塵餘生;}-](../Page/輻射_\(遊戲\).md "wikilink")》（Fallout）：命名為「9毫米毛瑟」。
  - 1998年—《[-{zh-hans:辐射;zh-hant:異塵餘生;}-2](../Page/輻射2.md "wikilink")》（Fallout
    2）：命名為「9毫米毛瑟」。
  - 2004年—《[-{zh-hans:合金装备3 食蛇者;zh-hant:潛龍諜影3
    食蛇者;}-](../Page/合金装备3_食蛇者.md "wikilink")》（Metal
    Gear Solid 3: Snake Eater）：角色EVA的配枪，型号为山西十七式。
  - 2005年—《》（Vietcong 2）：型號為毛瑟C96。
  - 2005年—《[-{zh-hans:生化危机; zh-hk:生化危機;
    zh-hant:惡靈古堡;}-4](../Page/生化危機4.md "wikilink")》（Resident
    Evil 4）：型號為毛瑟C96 Red 9型，配有木製[槍托](../Page/槍托.md "wikilink")。
  - 2005年—《[-{zh-hans:胜利之日：起源;
    zh-hant:決勝之日：次世代;}-](../Page/決勝之日：次世代.md "wikilink")》（Day
    of Defeat:
    Source）：型號為毛瑟M712速射型，20發彈匣，為[德意志國防軍](../Page/德意志國防軍.md "wikilink")[坦克殺手兵所用配槍](../Page/坦克殺手.md "wikilink")。
  - 2007年—《[-{zh-hans:反恐精英;
    zh-hant:絕對武力;}-Online](../Page/絕對武力Online.md "wikilink")》（Counter-Strike
    Online）：型號為毛瑟M712速射型，10發彈匣，奇怪地發射[9毫米魯格彈並被命名為](../Page/9毫米魯格彈.md "wikilink")「毛瑟C96」。
  - 2007年—《[榮譽勳章：空降神兵](../Page/榮譽勳章：空降神兵.md "wikilink")》（Medal of Honor:
    Airborne）：命名為C96 "Broomhandle" Mauser，可以隨著經驗的累積，升級成為M712速射型。
  - 2008年—《[-{zh-hans:辐射;zh-hant:異塵餘生;}-3](../Page/輻射3.md "wikilink")》（Fallout
    3）：型號為山西十七式。
  - 2012年—《[-{zh-hans:使命召唤：黑色行动;
    zh-hant:決勝時刻：黑色行動;}-II](../Page/決勝時刻：黑色行動II.md "wikilink")》（Call
    of Duty: Black Ops
    II）：型號為毛瑟M712速射型，只於殭屍模式登場，有著科幻的外觀，只能半自動射擊，命名為「Mauser
    C96」。
  - 2013年—《[-{zh-hans:收获日;
    zh-hant:劫薪日;}-2](../Page/劫薪日2.md "wikilink")》（Payday
    2）：型號為C96（預設）及C96卡賓槍型（使用精密槍管及槍套式槍托後），命名為"Broomstick"
    ，以10發[彈夾條供彈](../Page/彈夾條.md "wikilink")。
  - 2014年—《[英雄與將軍](../Page/英雄與將軍.md "wikilink")》（Heroes and
    Generals）：型號為毛瑟C96 Red 9型。
  - 2014年—《[-{zh-hans:孤岛惊魂;
    zh-hant:極地戰嚎;}-4](../Page/極地戰嚎4.md "wikilink")》（Far
    Cry 4）：型號為毛瑟M712速射型，命名為「M-712」，奇怪地沒有全自動模式和彈匣容量只有8發。
  - 2014年—《[死亡扳機2](../Page/死亡扳機2.md "wikilink")》（DEAD
    TRIGGER2）：型號為毛瑟C96。
  - 2015年—《[-{zh-hans:使命召唤：黑色行动;
    zh-hant:決勝時刻：黑色行動;}-III](../Page/決勝時刻：黑色行動III.md "wikilink")》（Call
    of Duty: Black Ops III）：型號為毛瑟M712速射型，只在殭屍模式中登場，命名為「Mauser C96」。
  - 2016年—《[戰地之王](../Page/戰地之王.md "wikilink")》：命名為Mausar C96 MP 德軍總部
    配有木製[槍托](../Page/槍托.md "wikilink")，有全自動模式 ，以110紅票販賣 。
  - 2016年—《[-{zh-hans:战地;
    zh-hant:戰地風雲;}-1](../Page/戰地風雲1.md "wikilink")》（Battlefield
    1）：登場型號為毛瑟C96、毛瑟C96卡賓槍型和M1917戰壕卡賓槍。
      - 毛瑟C96命名為“C96”，載彈量10發。單機模式中被[英國陸軍坦克兵丹尼爾](../Page/英國陸軍.md "wikilink")·愛德華茲所使用。聯機模式中為醫療兵專用配槍。
      - 毛瑟C96卡賓槍型作為主武器登場，命名為“C96卡賓槍”，載彈量20發。單機模式中被士兵所使用。聯機模式中為坦克兵和飛行員專用武器。
      - M1917戰壕卡賓槍為資料片“力挽狂瀾”新增武器，同樣作為主武器登場。以40發可拆式彈匣供彈，為突擊兵專用武器。
  - 2017年—《[-{zh-hans:使命召唤：二战;
    zh-hant:決勝時刻：二戰;}-](../Page/使命召喚：二戰.md "wikilink")》（Call
    of Duty:
    WWII）：型號為M712速射型，奇怪的沒有快慢機，命名為“機關手槍”，使用10發彈匣（使用“延長彈匣”時會改用20發彈匣但只裝填15發），全自動射擊。
  - 2017年—《》（Day of Infamy）
  - 2018年—《[-{zh-hans:荒野大镖客：救赎;
    zh-hant:碧血狂殺;}-2](../Page/碧血狂殺2.md "wikilink")》（Red
    Dead Redemption II）：游戏内称为"毛瑟手枪"。

### 動畫

  - 2000年—《[人狼 JIN-ROH](../Page/人狼_JIN-ROH.md "wikilink")》為首都圈治安警察機構所使用
  - 2006年—《[-{zh-hans:黑礁;
    zh-hant:企業傭兵;}-](../Page/企業傭兵.md "wikilink")》（Black
    Lagoon）：型號為毛瑟M712速射型，20發彈匣，被羅敦「巫師」所使用（不曾開火），會[雙持](../Page/雙持.md "wikilink")。
  - 2008年—《[強襲魔女](../Page/強襲魔女.md "wikilink")》（STRIKE WITCHES）：型號為M712
    Schnellfeuer型，被宮藤芳佳所使用。
  - 2009年—《》（[英語](../Page/英語.md "wikilink")：First Squad: The Moment of
    Truth；[俄語](../Page/俄語.md "wikilink")：Пе́рвый
    отря́д；[日語](../Page/日語.md "wikilink")：
    ファーストスクワッド）：型號為C96，裝上木製槍托，被尼奧所使用。

### [漫畫](../Page/漫畫.md "wikilink")

  - 2010年—《》：為M712速射型，“廢墟中的魔女”迪克·貝塔的配槍。

## 相關條目

  - [全自動手槍](../Page/全自動手槍.md "wikilink")

  - [阿斯特拉M900手槍](../Page/阿斯特拉M900手槍.md "wikilink")

  - [博查特C-93手槍](../Page/博查特C-93手槍.md "wikilink")

  - [拉提L-35手槍](../Page/拉提L-35手槍.md "wikilink")

  -
## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

  - *System Mauser - A Pictorial History of the Model 1896 Self-Loading
    Pistol*, John W. Breathed, Jr. and Joseph J. Schroeder, Jr.,
    (Handgun Press, 1967)
  - *The Mauser Self-Loading Pistol*, James N. Belford and Jack Dunlap,
    (Borden Publishing Cie 1969)
  - *The Mauser C96 explained*, Gerard Henrotin (H\&L Publishing -
    HLebooks.com, 2002)
  - [火器堂-閒話盒子炮](http://www.qmhistory.cn/read.php?tid=31751)

</div>

## 外部連結

  - [舊情綿綿-閒話盒子炮](http://www.chinesefirearms.com/110108/articles/m96.htm)

  - —[Modern
    Firearms-毛瑟C96](http://world.guns.ru/handguns/hg/de/mauser-c-96-e.html)

[Category:半自動手槍](../Category/半自動手槍.md "wikilink")
[Category:德國半自動手槍](../Category/德國半自動手槍.md "wikilink")
[Category:7.63×25毫米槍械](../Category/7.63×25毫米槍械.md "wikilink")
[Category:9毫米魯格彈槍械](../Category/9毫米魯格彈槍械.md "wikilink") [Category:.45
ACP口徑槍械](../Category/.45_ACP口徑槍械.md "wikilink")
[Category:衝鋒手槍](../Category/衝鋒手槍.md "wikilink")
[Category:德國一戰武器](../Category/德國一戰武器.md "wikilink")
[Category:奧匈帝國一戰武器](../Category/奧匈帝國一戰武器.md "wikilink")
[Category:義大利一戰武器](../Category/義大利一戰武器.md "wikilink")
[Category:奧斯曼帝國一戰武器](../Category/奧斯曼帝國一戰武器.md "wikilink")
[Category:俄羅斯一戰武器](../Category/俄羅斯一戰武器.md "wikilink")
[Category:英國一戰武器](../Category/英國一戰武器.md "wikilink")
[Category:抗戰時期中國武器](../Category/抗戰時期中國武器.md "wikilink")
[Category:德國二戰武器](../Category/德國二戰武器.md "wikilink")
[Category:芬蘭二戰武器](../Category/芬蘭二戰武器.md "wikilink")
[Category:蘇聯二戰武器](../Category/蘇聯二戰武器.md "wikilink")
[Category:越戰武器](../Category/越戰武器.md "wikilink")
[Category:韓戰武器](../Category/韓戰武器.md "wikilink")

1.
2.  Skennerton 2005, p. 5

3.  Bishop 1998, p.94

4.  Wilson 2009, p.100

5.  Bishop 1998, p.96

6.  Bishop 1998, p.96

7.  Wilson 2009, p.99

8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.

15.
16.
17.

18.

19.

20. <http://www.hungariae.com/Maus96.htm>

21.

22. <http://www.jaegerplatoon.net/PISTOLS2.htm>